% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Flexibilité}
\label{flexibilité}

L'application est conçue de façon flexible, de manière à ce que des changements majeurs puissent être effectués tout au long de son développement, et ce, le plus facilement possible.
La \autoref{classUML:fig} décrit le design des classes principales du programme. Les classes y portent des noms anglais afin de pouvoir être comprise par le plus grand nombre de personnes possibles. L'application étant internationalisée, sa traduction se fait séparément de la logique du programme.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics{./thesisParts/uml/class.1}
	\caption{Schéma UML des principales classes}
	\label{classUML:fig}
\end{figure}

La ou les librairies utilisées afin de se connecter au serveur \gls{SSH} y sont abstraites en une classe déterminant des connexions utilisant le même protocole (\gls{SSH}), elle-même abstraite en une classe regroupant toutes les connexions permettant d'exécuter des commandes.

La première abstraction a pour intérêt de permettre un future intégration d'une différente librairie.
Cela pourrait se révéler nécessaire, par exemple, lorsqu'une faille est découverte sur l'une d'entre elles et qu'il est nécessaire, au minimum de façon temporaire, de la remplacer par une autre ne comportant pas cette faille.
Un autre intérêt plus fréquent de cette technique et utilisé dans l'application est d'utiliser une librairie particulière suivant les algorithmes de connexion implémentés sur le serveur.
En effet, toutes les librairies n'implémentent pas forcément tous les algorithmes cryptographiques existants~\cite{horn_comparison_nodate}.
De la même façon, toutes les implémentations de serveur ne les intègrent pas tous non plus.

La deuxième abstraction permet une future intégration d'autres protocoles de communication. Il serait donc possible, par exemple, d'implémenter le protocole \emph{telnet}\footnote{ %TODO: Gls
	Cela créerait évidemment une connexion non-cryptée qu'il faudrait donc sécuriser par d'autres moyens, à l'aide d'une connexion `VPN' %TODO: gls
	par exemple.
}
à la place d'\gls{SSH}.

La \emph{super-classe abstraite `Connection'} permet une future intégration de connections ne permettant pas d'exécuter de commandes. L'application pourrait dans le futur potentiellement permettre de créer une connexion \emph{VPN} à un serveur dans le but de faire passer les autres communications avec celui-ci par ce biais.

La \emph{classe abstraite `CommandableConnection'} implémente une interface appelée `\emph{Commandable}' qui est utilisée par association de composition par les classes représentant les machines distantes à monitorer (\emph{RemoteBSDMachine} et \emph{RemoteLinuxMachine}).
Elle sert de proxy %TODO: Glossaire
d'exécution de commandes pour ces dernières classes.
Cela permet de créer d'autres \emph{sous-classes}\footnote{
	Qui hériteraient de n'importe laquelle des classes finissant par `Machine'.
}
ou d'autres objets exécutant leurs commandes par le biais d'autres proxys.
Ceci peut être illustré par une représentation de la machine locale faisant fonctionner l'application.

Toutes ces abstractions permettent d'également abstraire la connexion \gls{SSH} au sein de la classe représentant le serveur distant.
Le contrôleur %TODO: Gls
gérant les appels à ce serveur n'est alors que très peu conscient de la connexion sous-jacente\footnote{
	Il l'est quand même, à un certain degré, car il doit être amené à gérer d'éventuelles exceptions %TODO: Gls
	provenant de problèmes de communication en réseau.
}.

Les classes représentant les serveurs distants s'étendent les unes aux autres comme pour la plupart des designs d'héritage de classes~:
\begin{itemize}
	\item Une \emph{RemoteBSDMachine} est un type de \emph{BSDMachine} ne se trouvant pas sur la machine locale et nécessitant une interface afin de communiquer avec celle-ci.
	\item Une \emph{RemoteLinuxMachine} est un type de \emph{LinuxMachine} ne se trouvant pas sur la machine locale et nécessitant une interface afin de communiquer avec celle-ci. %Est-ce que la répétition est grave, docteur ?
	\item Une \emph{BSDMachine} est un type de \emph{UnixMachine} fonctionnant sous le système d'exploitation \emph{BSD} ou une de ses distributions.
	\item Une \emph{LinuxMachine} est un type de \emph{UnixMachine} fonctionnant sous le système d'exploitation \emph{Linux} ou une de ses distributions.
	\item Une \emph{UnixMachine} est un type de \emph{BareMachine} fonctionnant sous un système d'exploitation de type \emph{Unix}
	ou semblable\footnote{
		En effet, <<\emph{Linux} is not \emph{Unix}>> mais est en fait un calque très semblable d'une ancienne distribution \emph{Unix}.
	}.
\end{itemize}




















